有冇人覺得宋代被人低估得好緊要

中學老師成日話兩宋積弱 ，係中國歴史上最弱的時代 但中學畢業後自己睇D研究文章 ，一些學者話宋係中國近世的開始 例如貨幣廣泛使用 ，取代以物貿物丶經濟重心南移,商業興盛等 同中學班老師大相逕庭
有冇巴打有同感

啱

巴圢對宋好有性趣？

打 自膠

清明上河圖就係最好既例子

呈現當年汴京的盛況

宋朝無咩對外擴張，中史唔會吹奏

好似係

中史咪俾D死八股佬害死 成日拘泥舊說 相反日本人 從不同各度研究中史 得出新結論

元朝先係比人抹黑得最緊要既朝代，可惜高登仔唔會聼，唔知連登仔會唔會有多少少慧根

講來聽聽

元朝喺好多方面都有好多嘅成就

天文方面除左興建左好多天文台比人研究之外，都有《授時曆》嘅編訂，革新左中國曆法

元朝成功橫跨歐亞，文化交流都容易同多左
令到多方面嘅學識都有大革新

可唔可以詳細小小 剩係記得元朝行省制度沿用至今

廿四屎

元朝d分支係元朝滅亡左之後仲有排發展～

其實會唔會因為中國人有擴張心態 大國=擴張 宋冇擴張唔係大國

都啱既 中國人視秦皇漢武李唐為興邦 皆因佢地外事四夷 令外族臣服 宋對外無力 戰事上輸多贏少 因而被人認為積弱 呢種係好傳統既思想
另外擴張心態各民族有之 一個民族如果無擴張心態 係無可能活到現在 有邊個民族無血腥的戰爭史 大和如是 日爾曼如是 佢地透過侵略來取得資源 延續民族 因此 擴張心態不是中國人獨有

國祚比較長嘅朝代其實係得漢 唐 宋 明 清
（夏 商 周唔計啦 唔係不可考就係長期冇實權） 宋真係咁弱根本玩唔到300年 而唐感覺上係比人嚴重高估，唐太宗後政變不斷（太宗自己都係政變起家），去到安史更加直線插水

可唔可以解釋呢個行省制度有乜何處，比以前既行政管理上有咩比較突出之處？

其實所謂盛唐都係唐初去到開元年間 安史之後基本上已經係廢 對外連阿拉伯軍隊都打唔贏 內廷太監一個惡過一個 根本所謂大唐帝國得個殼

阿拉伯個場非戰之罪，係盟軍臨時倒戈，而且都唔係咩大戰役，其實對唐冇咩影響，反而唐對中亞勢力減弱始於安史之亂

怛羅斯之戰賽特

高仙芝泡菜仔

中學上中史堂已經有咁諗，成日話宋弱，但佢賠錢進貢畀金啊遼嗰啲，賠極都有淨。

宋係南方一心抗北方，違反北方先係正統管治嘅思想，中史教科書更係唔會吹奏。

事實影響南方最多係宋，剩係叫油炸鬼唔叫油條，已經充份反應南方人對忠義之士嘅節操

而家中學歷史只係學緊民國初期嘅研究結果嘛~
史學界一直都覺得宋朝，尤其係南宋，係經濟強權。

行省，全名叫行中書省。中書省本身就係中央機構黎，元朝設嘅行中書省全部受中書省節制，用人、行事等等都係行省聽中書省枝笛。
行省制同以前唔同嘅係，地方行政長官唔再係嗰個地方/同嗰個地方關係好嘅去做，全部都係由中央選派，令到中央更加強力咁控制地方

唔識歷史咪低估囉

宋代文學都有好重要既地位

呢句真

宋代文人主政，文學水平可謂頂鋒。詞詩文都係一絕，坊間仲有話本。思想自由，自然文學大盛。

宋俾人講到好雞

而唐俾人吹到好大

唐朝認真講，真係好屎
不停政變內亂，係武側天果段尚可

後期牛李黨爭 同宦官弄權

兩宋根本唔弱

反而仲好勁

留名

宋最有資格叫做泱泱大國

當年成吉思汗治下既蒙古有幾勁唔洗講啦
南宋頂左咁多年先亡就已經好勁啦

月經

其實外國會唔會咁計比人征服既時代編入自己歷史

有 日治台灣

宋朝太唔好彩，撞正個大bug蒙古

好似話嗰陣蒙古打到去東歐，準備征服歐洲嗰陣突然退兵，令歐洲人大為不解，後尾先知原来係蒙古個大佬係四川俾大炮射瓜咗

宋朝文治方面真係咁多朝代最掂。武功係差少少，不過都只係因為遼金西夏都勁，宋朝無得KO佢哋啫。

釣魚城死守幾十年不敗！

釣魚城之役

南宋好似冇乜好皇帝，奸相就好多

元咩朝，亡左國

宋朝係少數抵抗蒙古時間以年份計嘅國家
當年軍民真係頑強抵抗

秦代已經係啦
行省同前代主要分別係集權程度
好似宋代既路分權分到有四司
元朝就係因為呢堆官制太過繁複所以直接係路上設一級行省黎統制地方
但之係明朝因為要防止地方權力集中
設省又分番三司但效率問題又出現
之後又出現番督撫制

巴打 有冇日本人寫既中史書推薦？
日文都ok

劇情太短
都係外傳比較好

係比楊過殺左

比楊過殺嗰個係蒙哥呀

宋代超有錢，海外貿易發達，同南太平洋、歐洲等五十幾個國家通商。掌握咗極大量白銀，仲發展到各行各業。而且識得用錢黎買和平，係君主都唔鍾意打仗。於是同遼簽和約個陣寫：「1.遼宋係兄弟之國，以後，邊個個皇帝年紀大，邊個做阿哥。
2.宋每年向遼供歲幣銀十萬兩，絹二十萬匹。雙方開展自由貿易。」一黎認親認戚二黎好似俾咗好多錢，其實使極都係面個浸。仲可以通過鑄幣掌握北方嘅財政權。如果係廢點維持到個政權三百幾年。

文學方面，宋詞代表宋代成就。唔講豪放派同婉約派詞嘅影響，齋睇柳永，蘇軾，李清照，辛棄疾呢班詞人有幾勁，而家無背過佢d詩都噏得出佢地個名已經知影響幾大。

（利申：網絡資料，聽書聽返嚟，自己9up）

有 內藤湖南 個篇唐宋時代變革 Google好似有譯文

其實係宋代d so call歲幣只係佔gdp幾個%，但打次仗要用多好多錢，仲要好難滅到遼同西夏

叫概括的唐宋时代觀 巴打可以睇下

時 自膠

唔係難 係好撚難

宋初遼宋打仗閒閒地洗幾千萬 大舉攻擊可以破億

加上心態上成日想一鋪過打贏 轉變唔切就比遼國捉心理

反而宋遼和解之後每年洗得10萬 個主戰場就由宋遼轉去宋夏

如果唔係趙光義d仔個個都忽忽地 西夏喺12世紀頭已經滅左國 宋有機會搶返絲綢之路

所以話行省至少係暫時最好既行政管理？由元行到而家，無咗以前咩州咩道果啲，叫省

到底係州郡縣三級制好，定道州縣三級制好，仰或行省制好

兩宋積弱都頂到三百餘年
唐、清唔夠三百，漢都係四百年到

宋文化商業頂峰
軍事唔弱 只係對手太強 橫掃歐亞

和解送錢
仲少過打仗

所以宋絕對唔比明清弱

日本人唔認為宋為帝國

英屬香港 算唔算??

仲有好多香港人懷念

大學有研究宋史
睇唔同嘅研究都有講宋朝係經濟同軍事上根本唔弱 重算係當時世界上數一數二嘅強國 個底其實唔差 文學更加可算係發展得鼎盛
中學教外交教政策講得太表面

其實我發覺D人成日 讚漢,唐, 宋,明
有冇人讚下秦朝??

我覺得秦朝 崇尚武力幾有戰鬥民族Feel
而且秦朝既制度係.......就算一個兵仔, 都可以靠殺敵人去慢慢升級, 升做貴族, 好公平

2017dse中史撚留名

點解唔會
唔通印度史唔使讀英屬印度？波蘭史只讀最近二十年？

見李則芬所著之文史雜考

元朝是華夏地區最不孤立既時代，由於絲路既打通，同大半個世界都有通商，而且社會風氣，宗教等都是偏向多元同開明，當然有d人係唔肯接受中國比人管都比自己人管得好，所以僞造左四等人制，吏治黑暗等等既野出來抹黑元朝

留名學嘢

有冇巴打睇過內藤虎次郎 篇概括的唐宋時代觀

問題係太獨裁 冇人性 以制度決定一切

陳勝吳廣係比制度逼反

當時世界綜合國力係宋蒙雙冠軍 軍事就蒙古第一 宋第二

但優勝劣敗哩種傳統治史思維真係害死人

其實送錢都小事 因為轉過頭宋就用通商挖空左遼國經濟體 遼直頭係棄用自己貨幣改用宋通寶 宋一早賺返轉頭

所以話聯金滅遼on9

一來係因為棄文明嘅遼 取生蕃金

二來就係斷左自己其中一條米路(雖然之後宋用同一招搞死左金)

比個例子大家參考下
北宋承平時萬歲入億幾貫，兌返做白銀大約係五千萬兩咁上下
明朝最高先得二千一百萬兩左右

你當金國, 西遼, 西夏 唔存在??

好認真
有冇人講下孟珙

金元係中醫發展最多既時候，點解，因為乜都唔到你做。

我認為宋係一個指南一代

後世發展都係睇佢既方向

明朝d官食水好深 制度問題
而且人有錢就怕死 要宋人好似d蒙古佬咁瘋狂打仗根本冇可能

你覺得宋朝啲官有水會唔食？
當然制度都有好大關係，宋朝既稅收已經開始擺脫農業主軸進入商業主軸既年代
但係明朝因為朱元璋既關係又變返做農業主軸

樓主係唔係宋代人穿越過黎？
pm我傾下

蒙古遊牧民支持者成日將蒙古吹到好大

黎黎去去都係得通商便利呢個point

講開放，宗教自由基本上元朝前一早有，睇下廣東嶺南有d過千年歷史嘅清真寺就知

不過點唔孤立都無意思
蒙古帝國所到之處，生靈塗炭，中東死幾多人真係唔好講喇，知識可以流通有咩用？d資識都被人破壞晒，d人都死撚晒

宋畫係歷史中發展最出色
連皇帝都開設畫屋

巴打好 大家可以一齊研究

前面都講左阿拉伯世界既天文學就係蒙古傳入來，知識無流失 反而蒙古好善待科學家/技術人員/商人

羅馬當年平定高盧，色雷斯，不列顛都殺好多人，所以羅馬唔偉大？

點睇成個巴格達收左皮

重點係成班生番剩係識打架，唔識管人，自由度非常大，係因為班友連管人都唔q識

所以佢地破壞晒所有貴族呀，統治階層，宗族制度，因為佢地都無乜呢類野

感覺上宋朝係policy ok,但外交/國際關係唔太好
上面有巴打講列遼國係經濟依賴宋朝
如果識叫佢用保護換經濟，應該唔會有太大問題
但一個聯金滅遼就收左皮
再之後嘅聯蒙滅金都係類似嘅錯

其實秦始皇有好多政制同建設都好現代化 對後世好有貢獻 如果唔係急於求成 一日之內做一個禮拜嘅野 秦始皇死左之可能唔會咁多人反

開始懷疑秦代同秦始皇都係俾班史官抹黑得幾緊要

如果你知道靖康恥帶比宋既屈辱有幾大
就知聯蒙滅金係事在必行

中國只係識睇邊個朝代打仗勁，四週各國都臣服=強朝

宋代就係比人蝦既

巴格達係蒙古入侵前一早就衰落左，之前仲比突厥屠過城，係得思想上偏向認同伊斯蘭原教旨主義既學者，先會賴落蒙古入侵到，情況就好類似大中華將自己文明既衰落賴落滿洲人/共產黨到

西方其實幾多書寫蒙古統治下伊斯蘭文明點樣傳播去中亞/北印度地區

可見你對蒙古既認識其實好有限
蒙古統治當地人既方法其實同英國統治殖民地幾似，最低干預，重商主義，低稅率，習慣法

由蒙古經營驛站，發展商港（上海/長三角都是蒙古統治時期開始興盛）可以見到蒙古人由忽必烈開始已經脫離左游牧民既思維方式，而且擁有相當中亞式既行政管理能力

問題是太過現代化，太早脫離封建制，中央集權-官僚國家-絕對主義，扼殺左華夏地區發展既潛力，令成個地區平庸化，扁平化，之後中國都發展唔到太多創新既野出來

日本武士刀嘅冶鐵技術係當時宋朝傳過去 宋朝係強喺經濟同文化方面

華夏本身就係文明邊緣
扼咩殺發展
扼殺佢抄襲昨嘛

咁你要搞清楚宋朝時期士紳階層未完全成形
單係䥅紳免稅明朝已經俾人食左唔少
而且明朝正稅係相對比較低
宋朝稅巧立名目既唔少鹽稅酒稅茶稅個D一D都唔少
只睇歲入係冇咩意思
其實忽必烈滅宋個陣已經係有意保護東南財賦之地
經濟冇咩受破壞既情況下
明朝經濟有咩可能會差得過宋朝

你讀多啲書先啦

宋朝勁到唔夠人打

咁你要睇咩年份啦

宋綜合國力當時(由澶淵到厓山)一定係第一

華夏可以抄咩文明?

本來嘅國策就係用遼國制衡所有遊牧民族

但遼衰弱之際宋徽宗忽上腦比軍備金人打遼 用生蕃取代文明 之後自食其果

結果連宋夏一線都冇左優勢

點解一定要夠打先叫一個強大嘅文明

雖然係wiki,但d sources 都尚算可信(Cambridge History of China):

Over-spending by Kublai and his successor caused them to resort to high taxes and extensive state monopolization of major sectors of the economy to fund their extravagant spending and military campaigns, which became a major burden on the Chinese economy.[178] State monopolies were instituted in salt, iron, sugar, porcelain, tea, vinegar, alcohol and other industries. The most controversial of Kublai's policies, however, was opening the tombs of the Song emperors to gain treasure for the treasury,[179]and issuing large amounts of notes which caused hyperinflation.

睇隔離post

明朝都有開妓院呢D雜項收入

因為可以守護到自己珍視嘅嘢先叫強大

一說華夏文明係出於蘇美爾文明，兩者語系相近，而且都有相同嘅傳說。有人認為蘇美爾滅亡後可能有部分人遷徙到黃河流域，促使華夏文明誕生。不過冇咩實質考古證據

其實遠古時期人類遷徙並唔係咩怪事，尤其農業社會未成形之前。好多工具同技術都係源自中東

華夏文明同現存嘅其他文明可能都係同源，抄唔抄就見仁見智啦

做乜個post 變左駡戰

喂宜家講緊抄文明 唔係起源喎

單純嘅仰韶文化或者父系社會有冇可能催生到成個文明出來先

再者華夏同其他post蘇美爾文明又係唔係似到餅印咁?

傳統既中國人成日覺得打仗勁先叫做強國
覺得逢商必奸
所以咪覺得宋係廢囉
所以啲中國人做生意咪淨係識抄人條橋或者死守本業囉

同埋又話強幹弱枝害死宋朝
你睇吓中國同美國依加既地方政府權力大到
依加既中國就唔多講乜問題啦
例如美國個on9 Florida竟然可以話 marijuana係合法
其他州份既利益輸送就不在話下
美國分分鐘仲衰過中國，因為中國可以俾人捉
而美國嗰啲合法既貪污係唔會返到轉頭
而事實上係得啲on9政府先會下放權力
因為永遠下放權力都會出事
周朝滅亡，漢朝前期又搞到一鑊泡
西晉8王之亂，明朝靖康之難
垃圾清朝仲衰，嗰8旗最後係廢既

宋本身就係先天不足

我會對一個病君撐到300幾年表示敬重多過話佢廢

表示敬重唔代唔佢唔廢
仲有一個文明唔夠人打會點？
如果佢夠勁，都可以嚇得下人，唔洗交保護費

話佢廢
都要諗佢面對咩對手
唔係秦朝打啲爛鬼土著

外族已經有一定文明同軍隊化
俄羅斯東歐加埋都頂唔到

如果郁d就走去打咁邊有錢發展經濟

同埋嗰時契丹勢力好強，基本上任何一個朝代(除左元朝)面對契丹都唔會有足夠實力滅到佢地，宋朝同契丹互有勝負都算係咁

岳飛打仗都歷史上名列前茅

係用石頭打中蒙哥
相傳擲石果個人好似得一隻手

首先 你當左遼金蒙係同以前果堆遊牧民族同等

但事實上單單係遼已經係半漢化帝國 有完整政治經濟軍事制度 後面果2個除左文化有別 基本上都係一個高度成熟嘅集權國家來

宋一開始打輸幾場大仗就係因為用錯五代嘅軍事思維同誤以為遼同以前嘅外族冇分別 先會行錯幾步

仲有 嚇人都要有成本 用成幾千萬一來嚇人 同埋 一年脆脆地交10幾萬 仲要有得賺返轉頭

你會點揀???

由平亂開始打仗 水陸都得 根本戰神來

南宋軍事勁過北宋好多
北宋對遼金夏都碌柒咁
南宋即使係紹興後對金戰績都唔差
除左隆興北伐柒左啲
但開禧北伐都係各有輸贏
之後聯蒙滅金孟珙仲帶頭攻入蔡州
連蒙古人都刮目相看
同北宋童貫伐遼失敗極大對比
金滅亡後仲抗衡左蒙古好耐

你拎南宋開頭同北宋末年比

北宋同西夏打果100年呢

12世紀頭西夏係比宋打到接近滅國

北宋前期2次北伐柒到喊 但遼攻宋都係次次衰 如果唔係機動力差異 剩係唐河都可以清左遼一個小集團軍

我有拎埋13世紀黎比
同埋我都講係紹興後既戰績
紹興後仲算南宋初？
你應該都知紹興和議後隔廿年先再打仗
采石之戰以少勝多打敗完顏亮我都未講
當然隆興北伐同開禧北伐算係失敗既
但金朝南渡後宋金開戰又係拉鋸
之後我用孟珙伐金對比童貫伐遼有咩問題
事實上南宋對金的確勇猛過北宋對遼
再睇下北宋對金同南宋對蒙支撐左幾耐
唔好同我講金強過遼
兩者好難比較 而西遼同金打仗都各有勝負